% Olivier Rodriguez - février 2014
% Document distribué sous licence CC-BY-SA 3.0 FR
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/fr/

\chapter*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}

Nous présentons dans ce travail quelques notions de base de la théorie analytique des nombres à travers une étude détaillée du théorème des nombres premiers.\\

Le premier chapitre constitue un bref historique des travaux réalisés sur ce résultat riche d'implications et d'applications, conjecturé dès la fin du dix-huitième siècle, et dont la démonstration ne fut livrée que plus d'un siècle plus tard par Jacques Hadamard (1865--1963) et Charles de La Vallée-Poussin
(1866--1962).

Le second chapitre expose une preuve «moderne» du théorème des nombres premiers.
Les idées qui sont mises à l'oeuvre ici ont germé dès les années 1930, mais c'est la théorie des distributions de Laurent Schwartz (1915--2002) et Sergueï Lvovitch Sobolev (1908--1989) qui confère à cette démonstration toute son élégance.
Cette preuve, à l'instar de quasiment toutes celles qui furent élaborées depuis plus d'un siècle, a pour point de départ la propriété cruciale de l'expression de la fonction $\zeta$ de Riemann comme produit eulérien. Comme les démonstrations originales de Hadamard et de La Vallée-Poussin, elle fait usage du prolongement méromorphe de $\zeta$ sur un voisinage du demi-plan fermé $\{\re(s)\geq1\}$.
Elle fait de plus appel à quelques notions fondamentales sur la transformation de Fourier et les distributions tempérées, ce qui la rend moins élémentaire mais aussi plus conceptuelle.
La non-annulation de $\zeta$ sur la droite $\{\re(s)=1\}$ y apparaît notamment comme une
conséquence naturelle des propriétés des transformées de Fourier des mesures positives.\\

Le troisième chapitre a pour objet de prouver le théorème des nombres premiers à travers une brève exploration du paysage actuel de la théorie analytique des nombres.
On commence par présenter quelques propriétés des fonctions arithmétiques et multiplicatives.
La notion de convolution des fonctions arithmétiques, due à Dirichlet, consitue un cadre adéquat qui
permet d'établir aisément le théorème d'inversion de Möbius.
On démontre ensuite les théorèmes de Tchébychev, qui fournissent une première estimation du nombre de nombres premiers inférieurs à un réel donné, à l'aide d'une forme faible de la formule de Stirling et de la fonction sommatoire de la fonction de von Mangoldt.
Les liens étroits qui existent entre cette dernière et la fonction de Möbius sont établis grâce au théorème de Landau.
Un théorème de convergence concernant les séries de Dirichlet dû à Ingham, suivi d'un corollaire attribué à Landau, permettent d'achever la démonstration du théorème des nombres premiers.

Dans le quatrième chapitre, nous présentons différentes formes équivalentes et conséquences du théorème des nombres premiers.
Par ailleurs, les propriétés analytiques de la fonction $\zeta$ apparaissent ici comme une conséquence du théorème de Hadamard et de la Vallée-Poussin.\\

Le cinquième chapitre met davantage en évidence les liens étroits entre la distribution des nombres premiers et la localisation des zéros de $\zeta$ dans le plan complexe.
La démonstration des résultats qui sont présentés ici dépasse largement l'objectif de cet exposé.
Nous aborderons notamment l'hypothèse de Riemann et sa généralisation, qui se présentent aujourd'hui comme les problèmes ouverts les plus importants en Mathématiques.
